李怡: 世道人生-眾口鑠金的困局

林鄭政權動用100億元公帑推出所謂「為民解困」措施，社會反應平淡，大部份媒體報道篇幅甚少，沒有多少獲益者的贊揚聲音，倒是批評之聲不絕，有指為「想用民生手段解決政治問題」、「慷納稅人之慨」、「中產及年輕人全無受益」，甚而斥之為「掩口費」。

何以說是「掩口費」？因為香港現在的時勢是「眾口鑠金」：眾口的力量連金屬都可以熔化。特衰政府仍然以為「雞髀打人牙骹軟」，施點小恩小惠市民就會收口，殊不知政府已身陷塔西陀陷阱中，不管說真話說假話都被認為是假話、做壞事做好事都被視為壞事也。

世界上有兩種解決問題之道，真正對人民負責的政府，會先找到產生問題的根源，從根源處著手解決；只著眼於執政者權力的政府，往往就頭痛醫頭、腳痛醫腳。頭痛醫頭，腳痛醫腳，不是指這只能治標而不能治本，而且指根本搞錯了問題所在，弄錯了病源。頭痛，大部份原因跟頭無關，傷風感冒、飲食藥物、環境情緒都是頭痛之源。腳痛，很多時候也跟腳無關，比如痛風就是腳痛的病源。

愛因斯坦說：「如果我有一小時拯救世界，我會花55分鐘去確認問題為何，只以5分鐘尋找解決方案。」拯救世界，是極而言之的說法，實際上這句話對處理日常問題也適用。許多時候我們發現問題，就急著在問題出現的地方去解決，而不是就問題何以會發生的源頭去解決。小到日常處事，大到拯救世界，都先要把問題是甚麼搞清楚。搞清楚問題有時並不容易，要花許多時間。而弄清楚之後，動手解決反而比較簡單。如果沒有把問題弄清楚，那麼你就是用製造問題的頭腦去解決問題，這只會製造更多問題。

許多人形容中共的治國之道是「土包子治國」、「運動治國」。土包子通常都只會兵來將擋、水來土掩，遇到問題就去應付。應付北京空氣污染造成的霧霾，舉辦大型活動時就硬性規定大範圍內機動車限行、企業停產、工地停工等等，來製造一時的藍天，而不是從根源處解決大量碳排放。應對罪案增加、執行節制生育等等，都採取搞運動的轟轟烈烈的辦法，而不從根源處建立穩妥的法治。

港英時代應對反貪污，是先建立一個獨立於行政之外的廉政公署進行調查與起訴，用高薪養廉和公務員財產透明的辦法，從根源處解決貪污問題。中國的辦法是在建制內抓貪污犯，官員財產不公開，於是反貪就變成權力鬥爭的工具。

香港反送中以來，特衰政府的應對也跟隨獨裁政權的頭痛醫頭土包子辦法，不是從問題的根源處解決，甚而不審視社會為甚麼對送中條例那麼激烈反對，而是從一開始、一路走來都是一味壓制反對意見。所謂「止暴制亂」，就是水來土掩，就是堵塞而不是疏導，結果是堵塞的力度越來越大，壓制的警察暴力不斷升級，使反送中發展為反警暴，從和理非示威發展至延綿不止的街頭勇武抗爭，特衰政府與民為敵漸漸成為全港多數市民的共識，政府深陷「眾口鑠金」和「塔西陀陷阱」中。

林鄭政權已經無法走出困局。相反，香港市民的反極權意志就越來越堅定，並不斷在社會擴散，在全球擴散。